<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><piece><acte numero="1"><scene numero="1"><tirade nom="SGANARELLE"> Non, je te dis que je n’en veux rien faire, et que c’est moi de parler et d’être le maître.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Et je te dis, moi, que je veux que tu vives ma fantaisie, et ne je ne me suis point mariée avec toi pour souffrir tes fredaines.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> la grande fatigue que d’avoir une femme ! et qu’Aristote a bien raison, quand il dit qu’une femme est pire qu’un démon !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Voyez un peu l’habile homme, avec son benêt d’Aristote !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui, habile homme : trouve-moi un faiseur de fagots qui sache, comme moi, raisonner des choses, qui ait servi six ans un fameux médecin, et qui ait su, dans son jeune son rudiment par cœur.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Peste du fou fieffé !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Peste de la carogne !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Que maudit soit l’heure et le jour où je m’avisai d’aller dire oui !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Que maudit soit le bec cornu de notaire qui me fit signer ma ruine !</tirade><tirade nom="MARTINE"> C’est bien toi, vraiment, te plaindre de cette affaire. Devrois-tu un seul moment sans rendre grâce au Ciel de m’avoir pour ta femme ? et méritois-tu d’épouser une personne comme moi ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Il est vrai que tu me fis trop d’honneur, et que j’eus lieu de me louer la première nuit de nos noces ! Hé ! morbleu ! ne me fais point parler là-dessus : je dirois de certaines choses…</tirade><tirade nom="MARTINE"> Quoi ? que dirois-tu ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Baste, laissons là ce chapitre. Il suffit que nous savons ce que nous savons, et que tu fus bien heureuse de me trouver.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Qu’appelles-tu bien heureuse de te trouver ? Un homme qui me réduit l’hôpital, un débauché, un traître, qui me mange tout ce que j’ai ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tu as menti : j’en bois une partie.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Qui me vend, pièce pièce, tout ce qui est dans le logis.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> C’est vivre de ménage.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Qui m’a jusqu’au lit que j’avois.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tu t’en lèveras plus matin.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Enfin qui ne laisse aucun meuble dans toute la maison.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> On en déménage plus aisément.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Et qui, du matin jusqu’au soir, ne fait que jouer et que boire.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> C’est pour ne me point ennuyer.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Et que veux-tu, pendant ce temps, que je fasse avec ma famille ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tout ce qu’il te plaira.</tirade><tirade nom="MARTINE"> J’ai quatre pauvres petits enfants sur les bras.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Mets-les terre.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Qui me demandent toute heure du pain.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Donne-leur le fouet : quand j’ai bien bu et bien mangé, je veux que tout le monde soit saoul dans ma maison.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Et tu prétends, ivrogne, que les choses aillent toujours de même ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ma femme, allons tout doucement, s’il vous plaît.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Que j’endure tes insolences et tes débauches ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ne nous emportons point, ma femme.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Et que je ne sache pas trouver le moyen de te ranger ton devoir ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ma femme, vous savez que je n’ai pas l’âme endurante, et que j’ai le bras assez bon.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Je me moque de tes menaces.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ma petite femme, ma mie, votre peau vous démange, votre ordinaire.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Je te montrerai bien que je ne te crains nullement.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> chose.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Crois-tu que je m’épouvante de tes paroles ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Doux objet de mes vœux, je vous frotterai les oreilles.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Ivrogne que tu es !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vous battrai.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Sac vin !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vous rosserai.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Infâme !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vous</tirade><tirade nom="MARTINE"> Traître, insolent, trompeur, lâche, coquin, pendard, gueux, belître, fripon, maraud, voleur… !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! vous en voulez donc ?</tirade><tirade nom="MARTINE"> Ah ! ah, ah, ah !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> M. ROBERT, SGANARELLE,</tirade></scene><scene numero="2"><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Ah ! j’y consens de tout mon cœur.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> J’ai tort.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Vous avez raison.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Je me rétracte.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Rien.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Non.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Je ne dis plus mot.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> D’accord.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Il est vrai.</tirade><tirade nom="MARTINE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Compère, je vous demande pardon de tout mon cœur. Faites, rossez, battez, comme il faut, votre femme ; je vous aiderai, si vous le voulez.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Ah ! c’est une autre chose.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Fort bien.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Sans doute.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> D’accord.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> M.</tirade><tirade nom="ROBERT"> Très-volontiers.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> faisons la paix nous deux. Touche là.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Oui ! après m’avoir ainsi battue !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Cela n’est rien, touche.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Je ne veux pas.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Eh !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Non.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ma petite femme !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Point.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Allons, te dis-je.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Je n’en ferai rien.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Viens, viens, viens.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Non : je veux en colère.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Fi ! c’est une bagatelle. Allons, allons.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Laisse-moi là.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Touche, te dis-je.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Tu m’as trop maltraitée.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Eh bien va, je te demande pardon : mets là ta main.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Je te pardonne ; dit le reste bas) mais tu le payeras.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> VALÈRE, LUCAS,</tirade></scene><scene numero="3"/><scene numero="4"><tirade nom="MARTINE"> VALÈRE, LUCAS, MARTINE</tirade><tirade nom="LUCAS"> Parguenne ! j’avons pris là tous deux une gueble de commission ; et je ne sais pas, moi, ce que je pensons attraper.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Ne puis-je point trouver quelque invention pour me venger ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Mais quelle fantaisie s’est-il boutée là dans la tête, puisque les médecins y avont tous pardu leur latin ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> On trouve quelquefois, force de chercher, ce qu’on ne trouve pas d’abord ; et souvent, en de simples lieux…</tirade><tirade nom="MARTINE"> Oui, il faut que je m’en venge quelque prix que ce soit : ces coups de bâton me reviennent au cœur, je ne les saurois digérer, et… dit tout ceci en rêvant, de sorte que ne prenant pas garde ces deux hommes, elle les heurte en se retournant, et leur dit :) Ah ! Messieurs, je vous demande pardon ; je ne vous voyois pas, et cherchois dans ma tête quelque chose qui m’embarrasse.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Chacun a ses soins dans le monde, et nous cherchons aussi ce que nous voudrions bien trouver.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Seroit-ce quelque chose où je vous puisse aider ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Cela se pourroit faire ; et nous tâchons de rencontrer quelque habile homme, quelque médecin particulier, qui pût donner quelque soulagement la fille notre maître, attaquée d’une maladie qui lui a tout d’un coup l’usage de la langue. Plusieurs médecins ont déjà toute leur science après elle : mais on trouve parfois des gens avec des secrets admirables, de certains remèdes particuliers, qui font le plus souvent ce que les autres n’ont su faire ; et c’est là ce que nous cherchons.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Ah ! que le Ciel m’inspire une admirable invention pour me venger de mon pendard ! Vous ne pouviez jamais vous mieux adresser pour rencontrer ce que vous cherchez ; et nous avons ici un homme, le plus merveilleux homme du monde, pour les maladies désespérées.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Et de grâce, où pouvons-nous le rencontrer ?</tirade><tirade nom="MARTINE"> Vous le trouverez maintenant vers ce petit lieu que voilà, qui s’amuse couper du bois.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Un médecin qui coupe du bois !</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Qui s’amuse cueillir des simples, voulez-vous dire ?</tirade><tirade nom="MARTINE"> Non : c’est un homme extraordinaire qui se plaît cela, fantasque, bizarre, quinteux, et que vous ne prendriez jamais pour ce qu’il est. Il va vêtu d’une façon extravagante, affecte quelquefois de paroître ignorant, tient sa science renfermée, et ne fuit rien tant tous les jours que d’exercer les merveilleux talents qu’il a eus du Ciel pour la médecine.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> C’est une chose admirable, que tous les grands hommes ont toujours du caprice, quelque petit grain de folie mêlé leur science.</tirade><tirade nom="MARTINE"> La folie de celui-ci est plus grande qu’on ne peut croire, car elle va parfois jusqu’à vouloir battu pour demeurer d’accord de sa capacité ; et je vous donne avis que vous n’en viendrez point bout, qu’il n’avouera jamais qu’il est médecin, s’il se le met en fantaisie, que vous ne preniez chacun un bâton, et ne le réduisiez, force de coups, vous confesser la fin ce qu’il vous cachera d’abord. C’est ainsi que nous en usons quand nous avons besoin de lui.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Voilà une folie !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Il est vrai ; mais, après cela, vous verrez qu’il fait des merveilles.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Comment s’appelle-t-il ?</tirade><tirade nom="MARTINE"> Il s’appelle Sganarelle ; mais il est aisé connoître : c’est un homme qui a une large barbe noire, et qui porte une fraise, avec un habit jaune et vert.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Un habit jaune et vart ! C’est donc le médecin des paroquets ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Mais est-il bien vrai qu’il soit si habile que vous le dites ?</tirade><tirade nom="MARTINE"> Comment ? C’est un homme qui fait des miracles. Il y a six mois qu’une femme fut abandonnée de tous les autres médecins : on la tenoit morte il y avoit déjà six heures, et l’on se disposoit l’ensevelir, lorsqu’on y fit venir de force l’homme dont nous parlons. Il lui mit, l’ayant vue, une petite goutte de je ne sais quoi dans la bouche, et, dans le même instant, elle se leva de son lit, et se mit aussitôt se promener dans sa chambre, comme si de rien n’eût</tirade><tirade nom="LUCAS"> Ah !</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Il falloit que ce fût quelque goutte d’or potable.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Cela pourroit bien Il n’y a pas trois semaines encore qu’un jeune enfant de douze ans tomba du haut du clocher en bas, et se brisa, sur le pavé, la tête, les bras et les jambes. On n’y eut pas plus tôt amené notre homme, qu’il le frotta par tout le corps d’un certain onguent qu’il sait faire ; et l’enfant aussitôt se leva sur ses pieds, et courut jouer la fossette.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Ah !</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Il faut que cet homme-là ait la médecine universelle.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Qui en doute ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Testigué ! velà justement l’homme qu’il nous faut. Allons vite le chercher.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Nous vous remercions du plaisir que vous nous faites.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Mais souvenez-vous bien au moins de l’avertissement que je vous ai donné.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Eh, morguenne ! laissez-nous faire : s’il ne tient qu’à battre, la vache est nous.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> SGANARELLE, VALÈRE,</tirade></scene><scene numero="5"><tirade nom="LUCAS"> SGANARELLE, VALÈRE, LUCAS</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> La, la, la.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> J’entends quelqu’un qui chante, et qui coupe du bois.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Allons, morbleu ! il ne faut point engendrer de mélancolie.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Le voilà lui-même.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Je pense que vous dites vrai, et que j’avons bouté le nez dessus.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Que diable ! qui en veulent ces gens-là ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> C’est lui assurément…</tirade><tirade nom="LUCAS"> Ils consultent en me regardant. Quel dessein auroient-ils ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, n’est-ce pas vous qui vous appelez Sganarelle ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Eh quoi ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Je vous demande si ce n’est pas vous qui se nomme</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui et non, selon ce que vous lui voulez.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Nous ne voulons que lui faire toutes les civilités que nous pourrons.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> En ce cas, c’est moi qui se nomme Sganarelle.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, nous sommes ravis de vous voir. On nous a adressés vous pour ce que nous cherchons ; et nous venons implorer votre aide, dont nous avons besoin.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Si c’est quelque chose, Messieurs, qui dépende de mon petit négoce, je suis tout prêt vous rendre service.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, c’est trop de grâce que vous nous faites. Mais, Monsieur, couvrez-vous, s’il vous plaît ; le soleil pourroit vous incommoder.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Voici des gens bien pleins de cérémonie.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, il ne faut pas trouver que nous venions vous : les habiles gens sont toujours recherchés, et nous sommes instruits de votre capacité.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Il est vrai, Messieurs, que je suis le premier homme du monde pour faire des fagots.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Ah ! Monsieur…</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je n’y aucune chose, et les fais d’une façon qu’il n’y a rien dire.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, ce n’est pas cela dont il est question.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Mais aussi je les vends cent dix sols le cent.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Ne parlons point de cela, s’il vous plaît.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vous promets que je ne saurais les donner moins.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, nous savons les choses.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Si vous savez les choses, vous savez que je les vends cela.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, c’est se moquer que…</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je ne me moque point, je n’en puis rien rabattre.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Parlons d’autre façon, de grâce.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous en pourrez trouver autre part moins : il y a fagots et fagots ; mais pour ceux que je fais…</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Eh ? Monsieur, laissons là ce discours.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vous jure que vous ne les auriez pas, s’il s’en falloit un double.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Eh fi !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Non, en conscience, vous en payerez cela. Je vous parle sincèrement, et ne suis pas homme surfaire.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Il est fou.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> De grâce, Monsieur, ne dissimulez point avec nous.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Comment ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Tout ce tripotage ne sart de rian ; je savons je savons.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Quoi donc ? que me voulez-vous dire ? Pour qui me prenez-vous ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Pour ce que vous pour un grand médecin.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Voilà sa folie qui le tient. Monsieur, ne veuillez point nier les choses davantage ; et n’en venons point, s’il vous plaît, de fâcheuses extrémités.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> quoi donc ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> de certaines choses dont nous serions marris.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vois bien qu’il faut se servir du remède. Monsieur, encore un coup, je vous prie d’avouer ce que vous</tirade><tirade nom="LUCAS"> Et testigué ! ne lantiponez point davantage, et confessez la franquette que v’estes médecin.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> J’enrage.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> quoi bon nier ce qu’on sait ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Pourquoi toutes ces fraimes-là ? et quoi est-ce que vous sart ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Messieurs, en un mot autant qu’en deux mille, je vous dis que je ne suis point médecin.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Vous n’êtes point médecin ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Non.</tirade><tirade nom="LUCAS"> V’n’estes pas médecin ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Non, vous dis-je.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> prennent un bâton et le frappent.)</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! ah ! ah ! Messieurs, je suis tout ce qu’il vous plaira.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Pourquoi, Monsieur, nous obligez-vous cette violence ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> quoi bon nous bailler la peine de vous battre ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Je vous assure que j’en ai tous les regrets du monde.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Par ma figué ! j’en sis fâché, franchement.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Que diable est-ce ci, Messieurs ? De grâce, est-ce pour rire, ou si tous deux vous extravaguez, de vouloir que je sois médecin ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Quoi ? vous ne vous rendez pas encore, et vous vous défendez d’être médecin ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Diable emporte si je le suis !</tirade><tirade nom="LUCAS"> Il n’est pas vrai qu’ous sayez médecin ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Non, la peste m’étouffe ! ils recommencent de le battre.) Ah ! Ah ! Eh bien, Messieurs, oui, puisque vous le voulez, je suis médecin, je suis médecin ; apothicaire encore, si vous le trouvez bon. J’aime mieux consentir tout que de me faire assommer.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Ah ! voilà qui va bien, Monsieur : je suis ravi de vous voir raisonnable.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Vous me boutez la joie au cœur, quand je vous voi parler comme</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Je vous demande pardon de toute mon</tirade><tirade nom="LUCAS"> Ouais ! seroit-ce bien moi qui me tromperois, et serois-je devenu médecin sans m’en aperçu ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, vous ne vous repentirez pas de nous montrer ce que vous et vous verrez assurément que vous en serez satisfait.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Mais, Messieurs, dites-moi, ne vous trompez-vous point vous-mêmes ? Est-il bien assuré que je sois médecin ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Oui, par ma figué !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tout de bon ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Sans doute.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Diable emporte si je le savois !</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Comment ? vous le plus habile médecin du monde.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! ah !</tirade><tirade nom="LUCAS"> Un médecin qui a gari je ne sai combien de maladies.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tudieu !</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Une femme tenue pour morte il y avoit six heures ; elle prête ensevelir, lorsque, avec une goutte de quelque chose, vous la fîtes revenir et marcher d’abord par la chambre.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Peste !</tirade><tirade nom="LUCAS"> Un petit enfant de douze ans se laissit choir du haut d’un clocher, de quoi il eut la tête, les jambes et les bras cassés ; et vous, avec je ne sai quel onguent, vous fîtes qu’aussitôt il se relevit sur ses pieds ; et s’en fut jouer la fossette.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Diantre !</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Enfin, Monsieur, vous aurez contentement avec nous ; et vous gagnerez ce que vous voudrez, en vous laissant conduire où nous prétendons vous mener.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je gagnerai ce que je voudrai ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Oui.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! je suis médecin, sans contredit : je l’avois oublié : mais je m’en ressouviens. De quoi est-il question ? Où faut-il se transporter ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Nous vous conduirons. Il est question d’aller voir une fille qui a perdu la parole.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ma foi ! je ne l’ai pas trouvée.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Il aime rire. Allons, Monsieur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Sans une robe de médecin ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Vous, marchez là-dessus, par ordonnance du médecin.</tirade><tirade nom="LUCAS"> GÉRONTE, VALÈRE, LUCAS,</tirade></scene></acte><acte numero="2"><scene numero="1"><tirade nom="JACQUELINE"> GÉRONTE, VALÈRE, LUCAS, JACQUELINE</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Oui, Monsieur, je crois que vous serez satisfait ; et nous vous avons amené le plus grand médecin du monde.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Oh ! morguenne ! il faut tirer l’échelle après ceti-là, et tous les autres ne sont pas daignes de li déchausser ses souillez.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> C’est un homme qui a fait des cures merveilleuses.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Qui a gari des gens qui estiants morts.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Il est un peu capricieux, comme je vous ai dit ; et parfois il a des moments où son esprit s’échappe et ne paroît pas ce qu’il est.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Oui, il aime bouffonner ; et l’an diroit par fois, ne v’s en déplaise, qu’il a quelque petit coup de hache la tête.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Mais, dans le fond, il est toute science, et bien souvent il dit des choses tout fait relevées.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Quand il s’y boute, il parle tout fin drait comme s’il lisoit dans un livre.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Sa réputation s’est déjà répandue ici, et tout le monde vient lui.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je meurs d’envie de le voir ; faites-le-moi vite venir.</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Je le vais querir.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Par ma fi ! Monsieu, ceti-ci fera justement ce qu’ant fait les autres. Je pense que ce sera queussi queumi ; et la meilleure médeçaine que l’an pourroit bailler votre fille, ce seroit, selon moi, un biau et bon mari, pour qui elle eût de l’amiquié.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Ouais ! Nourrice, ma mie, vous vous mêlez de bien des choses.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Taisez-vous, notre ménagère Jaquelaine : ce n’est pas vous bouter là votre nez.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Je vous dis et vous douze que tous ces médecins n’y feront rian que de l’iau claire ; que votre fille a besoin d’autre chose que de ribarbe et de sené, et qu’un mari est une emplâtre qui garit tous les maux des filles.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Est-elle en maintenant qu’on s’en voulût charger, avec l’infirmité qu’elle a ? Et lorsque j’ai dans le dessein de la marier, ne s’est-elle pas opposée mes volontés ?</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Je le crois bian : vous li vouilliez bailler cun homme qu’alle n’aime point. Que ne preniais-vous ce Monsieu Liandre, qui li touchoit au cœur ? Alle auroit fort obéissante ; et je m’en vas gager qu’il la prendroit, li, comme alle est, si vous la li vouillais donner.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Ce Léandre n’est pas ce qu’il lui faut : il n’a pas du bien comme l’autre.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Il a un oncle qui est si riche, dont il est hériquié.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Tous ces biens venir me semblent autant de chansons. Il n’est rien tel que ce qu’on tient ; et l’on court grand risque de s’abuser, lorsque l’on compte sur le bien qu’un autre vous garde. La mort n’a pas toujours les oreilles ouvertes aux vœux et aux prières de Messieurs les héritiers ; et l’on a le temps d’avoir les dents longues, lorsqu’on attend, pour vivre, le trépas de quelqu’un.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Enfin j’ai toujours ouï dire qu’en mariage, comme ailleurs, contentement passe richesse. Les bères et les mères ant cette maudite couteume de demander toujours : et : et le compère Biarre a marié sa fille Simonette au gros Thomas pour un quarquié de vaigne qu’il avoit davantage que le jeune Robin, où alle avoit bouté son amiquié ; et velà que la pauvre creiature en est devenue jaune comme un coing, et n’a point profité tout depuis ce temps-là. C’ est un bel exemple pour vous, Monsieu. On n’a que son plaisir en ce monde ; et j’aimerois mieux bailler ma fille un bon mari qui li fût agriable, que toutes les rentes de la Biausse.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Peste ! Madame la Nourrice, comme vous dégoisez ! Taisez-vous, je vous prie : vous prenez trop de soin, et vous votre lait.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Mêle-toi de donner teter ton enfant, sans tant faire la raisonneuse. Monsieu est le père de sa fille, et il est bon et sage pour voir ce qu’il li faut.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Tout doux ! oh ! tout doux !</tirade><tirade nom="LUCAS"> Monsieu, je veux un peu la mortifier, et li apprendre le respect qu’alle vous doit.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> VALÈRE, SGANARELLE, GÉRONTE, LUCAS,</tirade></scene><scene numero="2"><tirade nom="JACQUELINE"> VALÈRE, SGANARELLE, GÉRONTE, LUCAS, JACQUELINE</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Monsieur, préparez-vous. Voici notre médecin qui entre.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Hippocrate dit… que nous nous couvrions tous deux.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Hippocrate dit cela ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Dans quel chapitre, s’il vous plaît ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Dans son chapitre des chapeaux.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Puisque Hippocrate le dit, il le faut faire.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Monsieur le Médecin, ayant appris les merveilleuses choses…</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> qui parlez-vous, de grâce ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> vous.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je ne suis pas médecin.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous n’êtes pas médecin ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Non, vraiment.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> prend ici un bâton, et le bat comme on l’a battu.) Tout de bon ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Tout de bon. Ah ! ah ! ah !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous médecin maintenant : je n’ai jamais eu d’autres licences.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Quel diable d’homme m’avez-vous là amené ?</tirade><tirade nom="VALÈRE"> Je vous ai bien dit que c’étoit un médecin goguenard.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui ; mais je l’envoirois promener avec ses goguenarderies.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Ne prenez pas garde Monsieu : ce n’est que pour rire.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Cette raillerie ne me plaît pas.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Monsieur, je vous demande pardon de la liberté que j’ai prise.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Monsieur, je suis votre serviteur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je suis fâché…</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Cela n’est rien.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Des coups de bâton…</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Il n’y a pas de mal.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Que j’ai eu l’honneur de vous donner.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Ne parlons plus de cela. Monsieur, j’ai une fille qui est tombée dans une maladie.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je suis ravi, Monsieur, que votre fille ait besoin de moi ; et je souhaiterois de tout mon cœur que vous en eussiez besoin aussi, vous et toute votre famille, pour vous témoigner l’envie que j’ai de vous servir.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je vous suis obligé de ces sentiments.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je vous assure que c’est du meilleur de mon que je vous parle.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> C’est trop d’honneur que vous me faites.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Comment s’appelle votre fille ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Lucinde.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Lucinde ! Ah ! beau nom médicamenter ! Lucinde !</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je m’en vais voir un peu ce qu’elle fait.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Qui est cette grande femme-là ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> C’est la nourrice d’un petit enfant que j’ai.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Peste ! le joli meuble que voilà ! Ah ! Nourrice, charmante Nourrice, ma médecine est la très-humble esclave de votre nourricerie, et je voudrois bien le petit poupon fortuné qui tetât le lait lui porte la main sur le sein) de vos bonnes grâces. Tous mes remèdes, toute ma science, toute ma capacité est votre service, et…</tirade><tirade nom="LUCAS"> Avec votre parmission, Monsieu le Médecin, laissez là ma femme, je vous prie.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Quoi ? est-elle votre femme ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Oui.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tout doucement, s’il vous plaît.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Eh ! testigué ! point tant de compliment, je vous supplie.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ne voulez-vous pas que je me réjouisse avec vous d’un si bel assemblage ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Avec moi, tant qu’il vous plaira ; mais avec ma femme, trêve de sarimonie.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> SGANARELLE, GÉRONTE, LUCAS,</tirade></scene><scene numero="3"><tirade nom="JACQUELINE"> SGANARELLE, GÉRONTE, LUCAS, JACQUELINE</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Monsieur, voici tout l’heure ma fille qu’on va vous amener.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je l’attends, Monsieur, avec toute la médecine.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Là dedans.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Nanin, nanin ; je n’avons que faire de</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> C’est l’office du médecin de voir les tetons des nourrices.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Il gnia office qui quienne, je sis votre sarviteur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> As-tu bien la hardiesse de t’opposer au médecin ? Hors de là !</tirade><tirade nom="LUCAS"> de là aussi ; est-ce que je ne sis pas assez grande pour me défendre moi-même, s’il me fait quelque chose qui ne soit pas faire ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Je ne veux pas qu’il te tâte, moi.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Fi, le vilain, qui est jaloux de sa femme !</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> LUCINDE, VALÈRE, GÉRONTE, LUCAS, SGANARELLE,</tirade></scene><scene numero="4"><tirade nom="JACQUELINE"> LUCINDE, VALÈRE, GÉRONTE, LUCAS, SGANARELLE, JACQUELINE</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Est-ce là la malade ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui, je n’ai qu’elle de fille ; et j’aurois tous les regrets du monde si elle venoit mourir.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Qu’elle s’en garde bien ! il ne faut pas qu’elle meure sans l’ordonnance du médecin.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Allons, un siége.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Voilà une malade qui n’est pas tant dégoûtante, et je tiens qu’un homme bien sain s’en accommoderoit assez.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Vous l’avez fait rire, Monsieur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Han, hi, hom, han.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Eh ! que dites-vous ?</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Han, hi, hom, han, han, hi, hom.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Quoi ?</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Han, hi, hom, han, ha : je ne vous entends point. Quel diable de langage est-ce là ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Monsieur, c’est là sa maladie. Elle est devenue muette, sans que jusques ici on en ait pu savoir la cause ; et c’est un accident qui a fait reculer son mariage.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Et pourquoi ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Celui qu’elle doit veut attendre sa guérison pour conclure les choses.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Et qui est ce sot-là qui ne veut pas que sa femme soit muette ? Plût Dieu que la mienne eût cette maladie ! je me garderois bien de la vouloir guérir.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Enfin, Monsieur, nous vous prions d’employer tous vos soins pour la soulager de son mal.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! ne vous mettez pas en peine. Dites-moi un peu, ce mal l’oppresse-t-il beaucoup ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui, Monsieur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tant mieux. Sent-elle de grandes douleurs ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Fort grandes.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> C’est fort bien fait. Va-t-elle où vous savez ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Copieusement ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je n’entends rien cela.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> La matière est-elle louable ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Donnez-moi votre bras. Voilà un pouls qui marque que votre fille est muette.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Eh oui, Monsieur, c’est là son mal ; vous l’avez trouvé tout du premier coup.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah, ah !</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Voyez comme il a deviné sa maladie !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Nous autres grands médecins, nous connoissons d’abord les choses. Un ignorant auroit embarrassé, et vous eût dire : ceci, c’est cela » ; mais moi, je touche au but du premier coup, et je vous apprends que votre fille est muette.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui ; mais je voudrois bien que vous me pussiez dire d’où cela vient.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Il n’est rien plus aisé : cela vient de ce qu’elle a perdu la parole.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Fort bien ; mais la cause, s’il vous plaît, qui fait qu’elle a perdu la parole ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tous nos meilleurs auteurs vous diront que c’est l’empêchement de l’action de sa langue.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Mais encore, vos sentiments sur cet empêchement de l’action de sa langue ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Aristote, là-dessus, dit… de fort belles choses.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je le crois.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! c’étoit un grand homme !</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Grand homme tout fait : un homme qui plus grand que moi de tout cela. Pour revenir donc notre raisonnement, je tiens que cet empêchement de l’action de sa langue est causé par de certaines humeurs, qu’entre nous autres savants nous appelons humeurs peccantes ; peccantes, c’est-à-dire… humeurs peccantes ; d’autant que les vapeurs formées par les exhalaisons des influences qui s’élèvent dans la région des maladies, venant… pour ainsi dire… Entendez-vous le latin ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Vous n’entendez point le latin !</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Cabricias arci thuram, catalamus, singulariter, nominativo haec Musa, Muse », bonus, bona, bonum, Deus sanctus, estne oratio latinas ? Etiam, Quare, Quia substantivo et adjectivum concordat in generi, numerum, et casus.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Ah ! que n’ai-je</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> L’habile homme que velà !</tirade><tirade nom="LUCAS"> Oui, est si biau, que je n’y entends goutte.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Or ces vapeurs dont je vous parle venant passer, du côté gauche, où est le foie, au côté droit, où est le cœur, il se trouve que le poumon, que nous appelons en latin armyan, ayant communication avec le cerveau, que nous nommons en grec nasmus, par le moyen de la veine cave, que nous appelons en hébreu cubile, rencontre en son chemin lesdites vapeurs, qui remplissent les ventricules de l’omoplate ; et parce que lesdites vapeurs… comprenez bien ce raisonnement, je vous prie ; et parce que lesdites vapeurs ont une certaine malignité… bien ceci, je vous conjure.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ont une certaine malignité, qui est causée… Soyez attentif, s’il vous plaît.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je le suis.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Qui est causée par l’âcreté des humeurs engendrées dans la concavité du diaphragme, il arrive que ces vapeurs… Ossabandus, nequeys, nequer, potarinum, quipsa milus. Voilà justement ce qui fait que votre fille est muette.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Ah ! que est bian dit, notte homme !</tirade><tirade nom="LUCAS"> Que n’ai-je la langue aussi bian pendue ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> On ne peut pas mieux raisonner, sans doute. Il n’y a qu’une seule chose qui m’a choqué : c’est l’endroit du foie et du cœur. Il me semble que vous les placez autrement qu’ils ne sont ; que le cœur est du côté gauche, et le foie du côté droit.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui, cela autrefois ainsi ; mais nous avons changé tout cela, et nous faisons maintenant la médecine d’une méthode toute nouvelle.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> C’est ce que je ne savois pas, et je vous demande pardon de mon ignorance.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Il n’y a point de mal, et vous n’êtes pas obligé d’être aussi habile que nous.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Assurément. Mais, Monsieur, que croyez-vous qu’il faille faire cette maladie ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ce que je crois qu’il faille faire ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Mon avis est qu’on la remette sur son lit, et qu’on lui fasse prendre pour remède quantité de pain trempé dans du vin.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Pourquoi cela, Monsieur ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Parce qu’il y a dans le vin et le pain, mêlés ensemble, une vertu sympathique qui fait parler. Ne voyez-vous pas bien qu’on ne donne autre chose aux perroquets, et qu’ils apprennent parler en mangeant de cela ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Cela est vrai. Ah ! le grand homme ! Vite, quantité de pain et de vin !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Qui ? moi ? Je me porte le mieux du monde.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tant pis, Nourrice, tant pis. Cette grande santé est craindre, et il ne sera mauvais de vous faire quelque petite saignée amiable, de vous donner quelque petit clystère dulcifiant.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Mais, Monsieur, voilà une mode que je ne comprends point. Pourquoi s’aller faire saigner quand on n’a point de maladie ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ma fi ! je me moque de et je ne veux point faire de mon corps une boutique d’apothicaire.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous rétive aux remèdes ; mais nous saurons vous soumettre la raison. Géronte.) Je vous donne le bonjour.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Attendez un peu, s’il vous plaît.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Que voulez-vous faire ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je n’en prendrai pas, Monsieur.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Monsieur…</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Point du tout.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Un petit moment.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> En aucune façon.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> De grâce !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous vous moquez.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Voilà qui est fait.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je n’en ferai rien.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Eh !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ce n’est pas l’argent qui me fait agir.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Cela est-il de poids ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui, Monsieur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je ne suis pas un médecin mercenaire.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je le sais bien.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> L’intérêt ne me gouverne point.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> SGANARELLE,</tirade></scene><scene numero="5"><tirade nom="LÉANDRE"> Ma foi ! cela ne va pas mal ; et pourvu que…</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Voilà un pouls qui est fort mauvais.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Je ne suis point malade, Monsieur, et ce n’est pas pour cela que je viens vous.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Si vous n’êtes pas malade, que diable ne le dites-vous donc ?</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Pour qui me prenez-vous ? Comment oser vous adresser moi pour vous servir dans votre amour, et vouloir ravaler la dignité de médecin des emplois de cette nature ?</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> J’en veux faire, moi. Vous un impertinent.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Eh ! Monsieur, doucement.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Un malavisé.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> De grâce !</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> De vouloir m’employer… Je ne parle pas pour vous, car vous honnête homme, et je serois ravi de vous rendre service ; mais il y a de certains impertinents au monde qui viennent prendre les gens pour ce qu’ils ne sont pas ; et je vous avoue que cela me met en colère.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Je vous demande pardon, Monsieur, de la liberté que…</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous vous moquez. De quoi est-il question ?</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Vous saurez donc, Monsieur, que cette maladie que vous voulez guérir est une feinte maladie. Les médecins ont raisonné là-dessus comme il faut ; et ils n’ont pas manqué de dire que cela procédoit, qui du cerveau, qui des entrailles, qui de la rate, qui du foie ; mais il est certain que l’amour en est la véritable cause, et que Lucinde n’a trouvé cette maladie que pour se délivrer d’un mariage dont elle importunée. Mais, de crainte qu’on ne nous voye ensemble, retirons-nous d’ici, et je vous dirai en marchant ce que je souhaite de vous.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> SGANARELLE,</tirade></scene></acte><acte numero="3"><scene numero="1"><tirade nom="LÉANDRE"> SGANARELLE, LÉANDRE</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Il me semble que je ne suis pas mal ainsi pour un apothicaire ; et comme le père ne m’a guère vu, ce changement d’habit et de perruque est assez capable, je crois, de me déguiser ses yeux.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Sans doute.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Tout ce que je souhaiterois seroit de savoir cinq ou six grands mots de médecine, pour parer mon discours et me donner l’air d’habile homme.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Allez, allez, tout cela n’est pas nécessaire : il suffit de l’habit, et je n’en sais pas plus que vous.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Comment ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Diable emporte si j’entends rien en médecine ! Vous honnête homme, et je veux bien me confier vous, comme vous vous confiez moi.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Quoi ? vous n’êtes pas effectivement…</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Non, vous dis-je : ils m’ont fait médecin malgré mes dents. Je ne m’étois jamais mêlé d’être si savant que cela ; et toutes mes n’ont que jusqu’en sixième. Je ne sais point sur quoi cette imagination leur est venue ; mais quand j’ai vu qu’à toute force ils vouloient que je fusse médecin, je me suis résolu de l’être, aux dépens de qui il appartiendra. Cependant vous ne sauriez croire comment l’erreur s’est répandue, et de quelle façon chacun est endiablé me croire habile homme. On me vient chercher de tous les côtés ; et si les choses vont toujours de même, je suis d’avis de m’en tenir, toute ma vie, la médecine. Je trouve que c’est le métier le meilleur de tous ; car, soi, qu’on fasse bien ou soit qu’on fasse mal, on est toujours payé de même sorte : la méchante besogne ne retombe jamais sur notre dos ; et nous taillons, comme il nous plaît, sur l’étoffe où nous travaillons. Un cordonnier, en faisant des souliers, ne sauroit gâter un morceau de cuir qu’il n’en paye les pots cassés ; mais ici l’on peut gâter un homme sans qu’il en coûte rien. Les bévues ne sont point pour nous ; et c’est toujours la faute de celui qui meurt. Enfin le bon de cette profession est qu’il y a parmi les morts une honnêteté, une discrétion la plus grande du monde ; et jamais on n’en voit se plaindre du médecin qui l’a tué.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> THIBAUT, PERRIN,</tirade></scene><scene numero="2"><tirade nom="SGANARELLE"> THIBAUT, PERRIN, SGANARELLE</tirade><tirade nom="THIBAUT"> Monsieu, je venons vous charcher, mon fils Perrin et moi.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Qu’y a-t-il ?</tirade><tirade nom="THIBAUT"> Que voulez-vous que j’y fasse ?</tirade><tirade nom="THIBAUT"> Je voudrions, Monsieu, que vous nous baillissiez quelque petite drôlerie pour la garir.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Il faut voir de quoi est-ce qu’elle est malade.</tirade><tirade nom="THIBAUT"> Alle est malade d’hypocrisie, Monsieu.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> D’hypocrisie ?</tirade><tirade nom="THIBAUT"> Venons au fait, mon ami, venons au fait.</tirade><tirade nom="THIBAUT"> Le fait est, Monsieu, que je venons vous prier de nous dire ce qu’il faut que je fassions.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je ne vous entends point du tout.</tirade><tirade nom="PERRIN"> Monsieu, ma mère est malade ; et velà deux que je vous apportons pour nous bailler queuque remède.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! je vous entends, vous. Voilà un garçon qui parle clairement, qui s’explique comme il faut. Vous dites que votre mère est malade d’hydropisie, qu’elle est enflée par tout le corps, qu’elle a la fièvre, avec des douleurs dans les jambes, et qu’il lui prend parfois des syncopes et des convulsions, c’est-à-dire des</tirade><tirade nom="PERRIN"> Eh ! oui, Monsieu, c’est justement</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> J’ai compris d’abord vos paroles. Vous avez un père qui’ ne sait ce qu’il dit. Maintenant vous me demandez un remède ?</tirade><tirade nom="PERRIN"> Oui, Monsieu.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Un remède pour la guérir ?</tirade><tirade nom="PERRIN"> C’est comme je l’entendons.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tenez, voilà un morceau de formage qu’il faut que vous lui fassiez prendre.</tirade><tirade nom="PERRIN"> Du fromage, Monsieu ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui, c’est un formage préparé, où il entre de l’or, du coral, et des perles, et quantité d’autres choses précieuses.</tirade><tirade nom="PERRIN"> Monsieu, je vous sommes bien obligés ; et j’allons li faire prendre tout l’heure.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> JACQUELINE, SGANARELLE,</tirade></scene><scene numero="3"><tirade nom="LUCAS"> JACQUELINE, SGANARELLE, LUCAS</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Voici la belle Nourrice. Ah ! Nourrice de mon cœur, je suis ravi de cette rencontre, et votre vue est la rhubarbe, la casse, et le séné qui purgent toute la mélancolie de mon</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Par ma figué ! Monsieu le Médecin, est trop bian dit pour moi, et je n’entends rien tout votre latin.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Devenez malade, Nourrice, je vous prie ; devenez malade, pour l’amour de moi : j’aurois toutes les joies du monde de vous guérir.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Je sis votte sarvante : j’aime bian mieux qu’an ne me guérisse pas.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Que je vous plains, belle Nourrice, d’avoir un mari jaloux et fâcheux comme celui que vous avez !</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Que velez-vous, Monsieu ? c’est pour la pénitence de mes fautes ; et là où la chèvre est liée, il faut bian qu’alle y broute.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Comment ? un rustre comme cela ! un homme qui vous observe toujours, et ne veut pas que personne vous parle !</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Hélas ! vous n’avez rien vu encore, et ce n’est qu’un petit de sa mauvaise humeur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Est-il possible ? et qu’un homme ait l’âme assez basse pour maltraiter une personne comme vous ? Ah ! que j’en sais, belle Nourrice, et qui ne sont pas loin d’ici, qui se tiendroient heureux de baiser seulement les petits bouts de vos petons ! Pourquoi faut-il qu’une personne si bien faite soit tombée en de telles mains, et qu’un franc animal, un brutal, un stupide, un sot… ? Pardonnez-moi, Nourrice, si je parle ainsi de votre mari.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Eh ! Monsieu, je sai bien qu’il mérite tous ces noms-là.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui, sans doute, Nourrice, il les mérité ; et il mériteroit encore que vous lui missiez quelque chose sur la tête, pour le punir des soupçons qu’il a.</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Il est bien vrai que si je n’avois devant les yeux que son intérêt, il pourroit m’obliger queuque chose.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> GÉRONTE,</tirade></scene><scene numero="4"><tirade nom="LUCAS"> GÉRONTE, LUCAS</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Holà ! Lucas, n’as-tu point vu ici notre médecin ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Et oui, de par tous les diantres, je l’ai vu, et ma femme aussi.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Où est-ce donc qu’il peut</tirade><tirade nom="LUCAS"> Je ne sai ; mais je voudrois qu’il fût tous les guebles.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> SGANARELLE, LÉANDRE,</tirade></scene><scene numero="5"><tirade nom="GÉRONTE"> SGANARELLE, LÉANDRE, GÉRONTE</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Ah ! Monsieur, je demandois où vous</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Je m’étois amusé dans votre cour expulser le superflu de la boisson. Comment se porte la malade ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Un peu plus mal depuis votre remède.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tant mieux : c’est signe qu’il opère.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Oui ; mais, en opérant, je crains qu’il ne l’étouffe.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ne vous mettez pas en peine ; j’ai des remèdes qui se moquent de tout, et je l’attends l’agonie.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> C’est…</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Quoi ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Celui…</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Eh ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Qui…</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je vous entends.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> JACQUELINE, LUCINDE, GÉRONTE, LÉANDRE,</tirade></scene><scene numero="6"><tirade nom="SGANARELLE"> JACQUELINE, LUCINDE, GÉRONTE, LÉANDRE, SGANARELLE</tirade><tirade nom="JACQUELINE"> Monsieu, velà votre fille qui veut un peu marcher.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Monsieur, c’est une grande et subtile question entre les doctes, de savoir si les femmes sont plus faciles guérir que les hommes. Je vous prie d’écouter ceci, s’il vous plaît. Les uns disent que non, les autres disent que oui ; et moi je dis que oui et non : d’autant que l’incongruité des humeurs opaques qui se rencontrent au tempérament naturel des femmes cause que la partie brutale veut toujours prendre empire sur la sensitive, on voit que l’inégalité de leurs opinions dépend du mouvement oblique du cercle de la lune ; et comme le soleil, qui darde ses rayons sur la concavité de la terre, trouve…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Non, je ne suis point du tout capable de changer de sentiments.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Voilà une maladie qui m’a bien donné de la peine !</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Oui, mon père, j’ai recouvré la parole ; mais je l’ai recouvrée pour vous dire que je n’aurai jamais d’autre que Léandre, et que c’est inutilement que vous voulez me donner Horace.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Mais…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Rien n’est capable d’ébranler la résolution que j’ai prise.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Quoi… ?</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Vous m’opposerez en vain de belles raisons.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Si…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Tous vos discours ne serviront de rien.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> C’est une chose où je suis déterminée.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Mais…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Il n’est puissance paternelle qui me puisse obliger me marier malgré moi.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> J’ai…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Vous avez beau faire tous vos efforts.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Il…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Mon cœur ne sauroit se soumettre cette tyrannie.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Là…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Et je me jetterai plutôt dans un convent que d’épouser un homme que je n’aime point.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Non. En aucune façon. Point d’affaire. Vous perdez le temps. Je n’en ferai rien. Cela est résolu.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Ah ! quelle impétuosité de paroles ! Il n’y a pas moyen d’y résister. Monsieur, je vous prie de la faire redevenir muette.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> C’est une chose qui m’est impossible. Tout ce que je puis faire pour votre service est de vous rendre sourd, si vous voulez.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Je vous remercie. Penses-tu donc…</tirade><tirade nom="LUCINDE"> Non. Toutes vos raisons ne gagneront rien sur mon</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Tu Horace, dès ce soir.</tirade><tirade nom="LUCINDE"> J’épouserai plutôt la mort.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Mon Dieu ! arrêtez-vous, laissez-moi médicamenter cette affaire. C’est une maladie qui la tient, et je sais le remède qu’il y faut apporter.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Seroit-il possible, Monsieur, que vous pussiez aussi guérir cette maladie d’esprit ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> GÉRONTE,</tirade></scene><scene numero="7"><tirade nom="SGANARELLE"> GÉRONTE, SGANARELLE</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Quelles drogues, Monsieur, sont celles que vous venez de dire ? il me semble que je ne les ai jamais ouï nommer.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ce sont drogues dont on se sert dans les nécessités urgentes.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Avez-vous jamais vu une insolence pareille la sienne ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Les filles sont quelquefois un peu têtues.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Vous ne sauriez croire comme elle est affolée de ce Léandre.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> La chaleur du sang fait cela dans les jeunes esprits.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Pour moi, dès que j’ai eu découvert la violence de cet amour, j’ai su tenir toujours ma fille renfermée.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Vous avez fait sagement.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Et j’ai bien empêché qu’ils n’aient eu communication ensemble.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Fort bien.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Il seroit arrivé quelque folie, si j’avois souffert qu’ils se fussent vus.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Sans doute.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Et je crois qu’elle auroit fille s’en aller avec lui.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> C’est prudemment raisonné.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> On m’avertit qu’il fait tous ses efforts pour lui parler.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Quel drôle.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Mais il perdra son temps.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Ah ! ah !</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Et j’empêcherai bien qu’il ne la voye.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> LUCAS, GÉRONTE,</tirade></scene><scene numero="8"><tirade nom="SGANARELLE"> LUCAS, GÉRONTE, SGANARELLE</tirade><tirade nom="LUCAS"> Ah ! paisanguenne, Monsieu, vaici bian du tintamarre : votre fille s’en est enfuie avec son Liandre. C’étoit lui qui l’Apothicaire ; et velà Monsieu le Médecin qui a fait cette belle opération-là.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Comment ? m’assassiner de la façon ! Allons, un commissaire ! et qu’on empêche qu’il ne sorte. Ah, traître ! je vous ferai punir par la justice.</tirade><tirade nom="LUCAS"> MARTINE, SGANARELLE,</tirade></scene><scene numero="9"><tirade nom="LUCAS"> MARTINE, SGANARELLE, LUCAS</tirade><tirade nom="MARTINE"> Ah ! mon Dieu ! que j’ai eu de peine trouver ce logis ! Dites-moi un peu des nouvelles du médecin que je vous ai donné.</tirade><tirade nom="LUCAS"> Le velà, qui va pendu.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Quoi ? mon mari pendu ! Hélas ! et qu’a-t-il fait pour cela ?</tirade><tirade nom="LUCAS"> Il a fait enlever la fille de notre maître.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Hélas ! mon cher mari, est-il bien vrai qu’on te va pendre ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Tu vois. Ah !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Faut-il que tu te laisses mourir en présence de tant de gens ?</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Que veux-tu que j’y fasse ?</tirade><tirade nom="MARTINE"> Encore si tu avois achevé de couper notre bois, je prendrois quelque consolation.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Retire-toi de là, tu me fends le cœur.</tirade><tirade nom="MARTINE"> Non, je veux demeurer pour t’encourager la mort, et je ne te quitterai point que je ne t’aie vu pendu.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> GÉRONTE, SGANARELLE, MARTINE,</tirade></scene><scene numero="10"><tirade nom="LUCAS"> GÉRONTE, SGANARELLE, MARTINE, LUCAS</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Hélas ! cela ne se peut-il point changer en quelques coups de bâton ?</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> LÉANDRE, LUCINDE, JACQUELINE, LUCAS, GÉRONTE, SGANARELLE,</tirade><tirade nom="MARTINE"> LÉANDRE, LUCINDE, JACQUELINE, LUCAS, GÉRONTE, SGANARELLE, MARTINE</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> Monsieur, je viens faire paroître Léandre vos yeux, et remettre Lucinde en votre pouvoir. Nous avons eu dessein de prendre la fuite nous deux, et de nous aller marier ensemble ; mais cette entreprise a fait place un procédé plus honnête. Je ne prétends point vous voler votre fille, et ce n’est que de votre main que je veux la recevoir. Ce que je vous dirai, Monsieur, c’est que je viens tout l’heure de recevoir des lettres par où j’apprends que mon oncle est mort, et que je suis héritier de tous ses biens.</tirade><tirade nom="GÉRONTE"> Monsieur, votre vertu m’est tout fait considérable, et je vous donne ma fille avec la plus grande joie du monde.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> La médecine l’a belle !</tirade><tirade nom="MARTINE"> Puisque tu ne seras point pendu, rends-moi grâce d’être médecin ; car c’est moi qui t’ai procuré cet honneur.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> Oui, c’est toi qui m’as procuré je ne sais combien de coups de bâton.</tirade><tirade nom="LÉANDRE"> L’effet en est trop beau pour en garder du ressentiment.</tirade><tirade nom="SGANARELLE"> FIN</tirade></scene></acte></piece>